% Полезные ссылки: https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX
% Полезные ссылки: https://ru.wikibooks.org/wiki/LaTeX
% Полезные ссылки: https://www.ctan.org/
% Полезные ссылки: https://www.ibm.com/developerworks/ru/library/latex_styles_01/
% Полезная особенность: / /quad - пробелы

\documentclass[a4paper, 12pt]{article} % Меняем размер шрифта в документе

\usepackage[utf8]{inputenc}         % Входная кодировка
%\usepackage[T2A]{fontenc}          % Внутренная кодировка шрифтов (кириллица)
\usepackage[english,russian]{babel} % Выбор языка документа

\usepackage{float}       % Плавающие объекты
\usepackage{indentfirst} % Поддержка красной строки
\usepackage{tabularx}    % Таблицы с автозаполнением пустого пространства
\usepackage{amsmath}     % Дополнительный пакет для математических выражений
\usepackage{amssymb}     % Для символов "больше/меньше или равно"


\usepackage{flowchart}  % Блок-схемы
\usetikzlibrary{arrows} % Стрелки для блок-схем
\usepackage{listingsutf8}    % Для оформления листинга программы

\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{definition}{Определение}

% TODO: Разобрать данные настройки листа
\oddsidemargin=0.46cm
\textwidth=16.4cm
\topmargin=-0.54cm
\headheight=0cm
\headsep=0cm
\textheight=25.7cm

% TODO: Найти более простой способ переноса строк в заголовках теорем
\makeatletter
\renewcommand*{\@opargbegintheorem}[3]{\trivlist
	\item[\hskip \labelsep{\bfseries #1\ #2}] \textbf{(#3)}\ \itshape}
\makeatother

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\thispagestyle{empty} % Пустые колонтитулы для данной страницы

\begin{center}
	Министерство образования и науки Российской Федерации            \\
	Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение \\
	высшего образования                                              \\
	<<Уфимский государственный авиационный технический университет>>
\end{center}

\vspace{84pt} % Размер пустого пространства: 6 * 14pt

\begin{flushright}
	Кафедра ВВТИС
\end{flushright}

\vspace{140pt} % Размер пустого пространства: 10 * 14pt

\begin{center}
	\large
	Отчёт по лабораторной работе №1                           \\
	<<Методы одномерной минимизации (безусловный экстремум)>> \\
\end{center}

\vspace{112pt} % Размер пустого пространства: 8 * 14pt

\begin{flushright}
	Выполнил: студент группы ПМ-441 \\
	          Новиков А.В.          \\
	Проверил: доцент кафедры ВВТиС  \\
	          Михайленко К.И.
\end{flushright}

\vfill

\begin{center}
	Уфа 2016
\end{center}

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section*{Введение}

Цель данной лабораторной работы – изучить численные методы поиска безусловного экстремума скалярной действительной функции.

Задачи лабораторной работы заключаются в следующем:

\begin{itemize}
	\item Найти решение задачи безусловной оптимизации для заданной целевой функции используя теоремы о необходимых и достаточных условиях экстремума;
	\item Найти решение задачи безусловной оптимизации для заданной целевой функции в пакете Maple (Optimization);
	\item Методом Свенна определить интервал поиска решения [a,b];
	\item Найти приближённое решение задачи безусловной минимизации методом дихотомии (деления отрезка пополам), методом золотого сечения и методом
	      Фибоначчи с заданной точностью $ \epsilon = 0.01 $;
	\item Провести анализ найденного приближённого решения, определить, является ли стационарная точка точкой экстремума;
	\item Ответить на контрольные вопросы:
	\begin{enumerate}
		\item Необходимые и достаточные условия локального экстремума функции.
		\item Какая функция называется унимодальной?
		\item Как можно численно определить интервал унимодальности?
		\item Какие методы одномерной минимизации вы знаете?
		\item Для каких функций эффективно применение методов дихотомии, золотого сечения, Фибоначчи?
		\item Какое количество вычислений минимизируемой функции за одну итерацию требуется в методах дихотомии, золотого сечения, Фибоначчи?
	\end{enumerate}
\end{itemize}

Целевая функция (вариант №13):

\[
	f(x) = \left\{
		       \begin{array}{ll}
			       \dfrac{1}{x^2 + 1},       & \text{если } x < 2, \\[4mm]
			       \dfrac{1}{2}x^2 - 4x + 6, & \text{иначе}.
		       \end{array}
	       \right.
\]

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section*{Основная часть}

\subsection*{Ответы на контрольные вопросы}

Ответы на контрольные вопросы представлены ниже:

\begin{enumerate}
	
	\item Необходимые и достаточные условия локального экстремума функции имеют следующий вид:
	
	\begin{theorem}[Необходимое условие локального экстремума дифференцируемой в данной точке функции]
		Если функция $ y = f(x) $ дифференцируема в точке $ c $ и имеет в этой точке локальный экстремум, то $ f'(c) = 0 $.
	\end{theorem}
	
	\begin{theorem}[Первое достаточное условие экстремума]
		Пусть функция $ f(x) $ дифференцируема всюду в некоторой окрестности точки $ c $, и пусть точка $ c $ является стационарной точкой функции $ f(x) $.
		Тогда если в пределах указанной окрестности производная $ f'(x) $ положительна (отрицательна) слева от точки $ c $ и отрицательна (положительна)
		справа от точки $ c $, то функция $ f(x) $ имеет в точке $ c $ локальный максимум (минимум). Если же в пределах указанной окрестности точки $ c $
		производная $ f'(x) $ имеет один и тот же знак слева и справа от точки $ c $, то экстремума в точке $ c $ нет.
	\end{theorem}
	
	\begin{theorem}[Второе достаточное условие экстремума]
		Пусть функция $ f(x) $ имеет в данной стационарной точке $ c $ конечную вторую производную. Тогда функция $ f(x) $ имеет в точке $ c $ локальный
		максимум, если $ f^{(2)}(c) < 0 $, и локальный минимум, если $ f^{(2)}(c) > 0 $.
	\end{theorem}
	
	\item
	
	\begin{definition}
		Функция $ f(x) $ называется унимодальной функцией на отрезке $ [a, b] $, если существует $ x_* \in [a, b] $: функция $ f(x) $ убывает на полуинтервале
		$ [a, x_*) $, а на полуинтервале $ (x_*, b] $ возрастает.
	\end{definition}
	
	\item Для того чтобы численно определить интервал унимодальности функции $ f(x) $, используется метод Свенна, суть которого заключается в том, что задаётся
	произвольная точка $ x_0 $ и величина шага $ h $, а затем вычисляется значение функции $ f(x) $ в точке $ x_0 $ и в ближайших точках слева и справа на расстоянии
	$ h $. Далее, в зависимости от полученных значений координата точки и шаг изменяются таким образом, чтобы происходил <<спуск>> к возможному минимальному значению
	функции. Так можно найти искомый отрезок $ [a, b] $.
	
	\item Наиболее распространёнными методами одномерной оптимизации являются:
	\begin{enumerate}
		\item метод равномерного поиска - в данном методе на ограниченном отрезке задаётся равномерная сетка, в каждом узле сетки вычисляется значение целевой функции, а затем выбирается минимальное значение функции, среди всех вычисленных;
		\item метод дихотомии - метод,  в котором отрезок разбивается на 2 части, и по значениям на границах определяется, в каком отрезке может находиться минимальное значение;
		\item метод золотого сечения - в основе метода лежит принцип деления отрезка в пропорциях золотого сечения, аналогично методу дихотомии по значениям на границах отрезков определяется отрезок, в котором лежит минимум функции;
		\item метод Фибоначчи - в этом случае вычисляется определённое количество чисел Фибоначчи, исходя из требуемой точности решения. По ним отрезок $ [a, b] $  делится на три части и точно также находится значение минимума функции.
	\end{enumerate}
	
	\item Методы дихотомии, золотого сечения и Фибоначчи подходят для унимодальных функций на отрезке $ [a, b] $, так как в этом случае гарантируется существование точки минимума функции на отрезке, алгоритмы будут корректно работать.
	
	\item Количество итераций для каждого метода различно и оно зависит от заданной точности решения $ \varepsilon $, которую мы хотим обеспечить при расчёте:

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\hline Численный метод        & $ \varepsilon = 0.01 $ & $ \varepsilon = 0.001 $ & $ \varepsilon = 0.0001 $ & $ \varepsilon = 0.00001 $ \\
			\hline Метод дихотомии        & 7      				   & 10 					 & 14 						& 17 						\\
			\hline Метод золотого сечения & 11   				   & 15 					 & 20 						& 25 						\\
			\hline Метод Фибоначчи        & 9      				   & 14 					 & 19 						& 24 						\\ \hline 
		\end{tabular}
	\end{figure}
	
\end{enumerate}

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\subsection*{Аналитическое решение задачи}

Для решения задачи будем использовать необходимые и достаточные условия локального экстремума функции.
Находим производную функции $ f(x) $ и приравниваем её нулю:

\begin{equation}
	f'(x) = \left\{
				   \begin{array}{lll}
				   \dfrac{-2x}{x^2 + 1} = 0, & \text{если } x < 2         & \Rightarrow x = 0, \\[4mm]
				   x - 4 = 0,                & \text{если } x \geqslant 2 & \Rightarrow x = 4.
			   \end{array}
		   \right.
\end{equation}

Значения функции в точках $ x = 0 $ и $ x = 4 $ равны соответственно $ f(0) = 1 $ и $ f(4) = -2. $
Проверим, как меняет знак производная функции при переходе через найденные стационарные точки:

\begin{gather}
	\left.
	\begin{array}{ll}
		f'(-0.5) =  \dfrac{4}{5} & > 0, \\[4mm]
		f'( 0.5) = -\dfrac{4}{5} & < 0.
	\end{array}
	\right\} \Rightarrow x = 0 \text{ --- т. max} \\
	\left.
	\begin{array}{ll}
	f'(3.5) = -\dfrac{1}{2} & < 0, \\[4mm]
	f'(4.5) =  \dfrac{1}{2} & > 0.
	\end{array}
	\right\} \Rightarrow x = 4 \text{ --- т. min}
\end{gather}

Из первого достаточного условия экстремума следует, что точка $ x = 4 $ является точкой минимума функции $ f(x). $
Проверим, как меняет знак вторая производная функции в данных точках:

\begin{gather}
	f''(x) = \left\{
		        \begin{array}{ll}
			        \dfrac{8x^2 - 2}{(x^2 + 1)^3}, & \text{если } x < 2,         \\[4mm]
			        1,                             & \text{если } x \geqslant 2.
		        \end{array}
	        \right. \\
	f''(0) < 0 \Rightarrow x = 0 \text{ --- т. max;} \\
	f''(4) > 0 \Rightarrow x = 4 \text{ --- т. min.}
\end{gather}

Из второго достаточного условия экстремума также следует, что точка $ x = 4 $ является точкой минимума функции $ f(x). $

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\subsection*{Численное решение задачи}

Результаты решения задачи при помощи пакета компьютерной алгебры Maple представлены ниже:

\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{1.jpg}
\caption{Пример решения задачи в пакете Maple}
\end{figure}

По результатам расчётов получено, что для заданной функции наиболее подходящим численным методом является метод дихотомии (по числу итерационных шагов).
Результаты расчётов представлены ниже в таблице:

\begin{figure}[H]
\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline Численный метод        & Итерация & Решение $ (x, f(x)) $         \\
		\hline Метод дихотомии        & 7        & ($ 4.000000 $, $ -2.000000 $) \\
		\hline Метод золотого сечения & 11       & ($ 4.001553 $, $ -1.999999 $) \\
		\hline Метод Фибоначчи        & 9        & ($ 4.001334 $, $ -1.999999 $) \\ \hline 
	\end{tabular}
\end{figure}

Минимальное количество итераций имеется у метода дихотомии. Это связано с тем, что метод Свенна может найти достаточно маленький отрезок, содержащий локальный экстремум, в результате чего метод дихотомии быстро доходит до нужной точности
расчёта, в отличии от метода золотого сечения и метода Фибоначчи.

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\subsection*{Блок-схемы алгоритмов}

%-Метод дихотомии---------------------------------------------------------------

\begin{figure}[H]
\centering
	\begin{tikzpicture}[x=1em, y=1em, align=center]
	
		\node (terminalBegin) at (0,    0)  [draw, terminal] {Запуск};
		
		\node (initialData)   at (0,   -4)  [draw, storage ] {Входные данные: \\ $ k = 0, a_k = a, b_k = b, c_k = \dfrac{a + b}{2}, \varepsilon > 0 $};
		\node (valueFCK)      at (0,   -8)  [draw, process ] {Вычислить $ f(c_k) $};
		
		\coordinate (point1)  at (0,  -10);
		\node (pointerA)      at (12, -10)  [draw, terminal] {A};
		\node (valueFYK)      at (0,  -13)  [draw, process ] { Вычислить $ y_k = \dfrac{a_k + c_k}{2}, $ затем $ f(y_k) $};
		
		\node (condition1)    at (0,  -20)  [draw, decision] {$ f(y_k) \leqslant f(c_k) $};
		\node (value1)        at (12, -28)  [draw, process ] {$ a_{k + 1} = a_k, $ \\ $ b_{k + 1} = c_k, $ \\ $ c_{k + 1} = y_k $};
		\node (value2)        at (0,  -28)  [draw, process ] {Вычислить $ z_k = \dfrac{b_k + c_k}{2}, $ \\ затем $ f(z_k) $};
		
		\coordinate (point2)  at (0,  -31);
		\node (condition2)    at (0,  -37)  [draw, decision] {$ f(c_k) \leqslant f(z_k) $};
		\node (value3)        at (12, -45)  [draw, process ] {$ a_{k + 1} = y_k, $ \\ $ b_{k + 1} = z_k, $ \\ $ c_{k + 1} = c_k $};
		\node (value4)        at (0,  -45)  [draw, process ] {$ a_{k + 1} = c_k, $ \\ $ b_{k + 1} = b_k, $ \\ $ c_{k + 1} = z_k $};
		
		\coordinate (point3)  at (0,  -48);
		\node (pointerB)      at (0,  -50)  [draw, terminal] {B};
		
		\draw[->] (terminalBegin) -- (initialData);
		\draw[->]   (initialData) -- (valueFCK);
		
		\draw[->]      (pointerA) -- (point1);
		\draw[->]      (valueFCK) -- (point1) -- (valueFYK);
		\draw[->]      (valueFYK) -- (condition1);	
		
		\draw[->]   (condition1) -| node[above]{Да} (value1);
		\draw[->]   (condition1) -- node[left]{Нет} (value2);
		\draw[->]       (value1) |- (point2);
		\draw[->]       (value2) -- (point2) -- (condition2);
		
		\draw[->]   (condition2) -| node[above]{Да} (value3);
		\draw[->]   (condition2) -- node[left]{Нет} (value4);
		\draw[->]       (value3) |- (point3);
		\draw[->]       (value4) -- (point3) -- (pointerB);
	
	\end{tikzpicture}
\caption{Блок-схема метода дихотомии}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[x=1em, y=1em, align=center]
		
		\node (pointerB)    at (0,    0) [draw, terminal] {B};
		
		\node (condition1)  at (0,   -7) [draw, decision] {$ |b_{k + 1} - a_{k + 1}| > \varepsilon $};
		
		\node (value1)      at (12, -15) [draw, process ] {k = k + 1};
		\node (pointerA)    at (12, -19) [draw, terminal] {A};
		
		\node (resultData)  at (0,  -15) [draw, storage ] {Выходные данные: \\ $ x^* = \dfrac{a_{k + 1} + b_{k + 1}}{2} $};
		\node (terminalEnd) at (0,  -19) [draw, terminal] {Останов};
		
		\draw[->] (pointerB) -- (condition1);
		\draw[->] (condition1) -| (value1);
		\draw[->] (condition1) -- (resultData);
		\draw[->] (value1) -- (pointerA);
		\draw[->] (resultData) -- (terminalEnd);
		
	\end{tikzpicture}
\caption{Блок-схема метода дихотомии (продолжение)}
\end{figure}

%-Метод золотого сечения--------------------------------------------------------

\newpage

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[x=1em, y=1em, align=center]
	
	\node (terminalBegin) at (0,    0)  [draw, terminal] {Запуск};
	
	\node (initialData)   at (0,   -5)  [draw, storage ] {Входные данные: \\ $ k = 0, a_k = a, b_k = b, $ \\ $ y_k = y(a, b) = a + \dfrac{3 - \sqrt{5}}{2} (b - a), z_k = z(a, b) = a + \dfrac{\sqrt{5} - 1}{2} (b - a), $ \\ $ \varepsilon > 0 $};
	\node (valueFYZK)      at (0,  -10)  [draw, process ] {Вычислить $ f(y_k), f(z_k) $};
	
	\coordinate (point1)  at (0,  -12);
	\node (pointerA1)     at (12, -12)  [draw, terminal] {A};
	
	\node (condition1)    at (0,  -17)  [draw, decision] {$ f(y_k) \leqslant f(z_k) $};
	\node (value1)        at (12, -25)  [draw, process ] {$ a_{k + 1} = a_k, $ \\ $ b_{k + 1} = z_k, $ \\ $ y_{k + 1} = y(a_{k + 1}, b_{k + 1}), $ \\ $ z_{k + 1} = y_k $};
	\node (value2)        at (0,  -25)  [draw, process ] {$ a_{k + 1} = y_k, $ \\ $ b_{k + 1} = b_k, $ \\ $ y_{k + 1} = z_k, $ \\ $ z_{k + 1} = z(a_{k + 1}, b_{k + 1}) $};
	
	\coordinate (point2)  at (0,  -29);
	
	\node (condition2)    at (0,  -35)  [draw, decision] {$ | b_{k + 1} - a_{k + 1} | \leqslant \varepsilon $};

	\node (value3)        at (12, -43)  [draw, process ] {k = k + 1};
	\node (pointerA2)     at (12, -50)  [draw, terminal] {A};
	
	\node (resultData)  at (0,  -43) [draw, storage ] {Выходные данные: \\ $ x^* = \dfrac{a_{k + 1} + b_{k + 1}}{2} $};
	\node (terminalEnd) at (0,  -50) [draw, terminal] {Останов};
	
	\draw[->] (terminalBegin) -- (initialData);
	\draw[->]   (initialData) -- (valueFYZK);
	
	\draw[->]     (pointerA1) -- (point1);
	
	\draw[->]      (valueFYZK) -- (point1) -- (condition1);	
	\draw[->]    (condition1) -| node[above]{Да} (value1);
	\draw[->]    (condition1) -- node[left]{Нет} (value2);

	\draw[->]        (value1) |- (point2);
	\draw[->]        (value2) -- (point2) -- (condition2);
	
	\draw[->]    (condition2) -| node[above]{Да} (value3);
	\draw[->]    (condition2) -- node[left]{Нет} (resultData);
	\draw[->]        (value3) -- (pointerA2);
	\draw[->]    (resultData) -- (terminalEnd);
	
	\end{tikzpicture}
	\caption{Блок-схема метода золотого сечения}
\end{figure}

%-Метод Фибоначчи--------------------------------------------------------

\newpage

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[x=1em, y=1em, align=center]
	
	\node (terminalBegin) at (0,    0)  [draw, terminal] {Запуск};
	
	\node (initialData)  at (0,   -3)  [draw, storage ] {Входные данные: \\ $ k = 0, a_k = a, b_k = b, \varepsilon > 0 $};
	\node (valueFIB)     at (0,   -7)  [draw, process ] {Вычислить $ F_0, F_1, \dots, F_{N + 2} $; \\ вычислить $ N $: $ F_{N + 2} \geqslant \dfrac{b - a}{2} $};
	\node (valueYK_ZK)   at (0,  -13)  [draw, process ] {Вычислить $ y_k = a + \dfrac{F_N}{F_{N + 2}}(b - a) $, \\ $ z_k = a + \dfrac{F_{N + 1}}{F_{N + 2}}(b - a) = a + b - y_k $};
	\node (valueF_YK_ZK) at (0,  -18)  [draw, process ] {Вычислить $ f(y_k), f(z_k) $};
	
	\coordinate (point1)  at (0,  -20);
	\node (pointerA1)     at (12, -20)  [draw, terminal] {A};
	
	\node (condition1)    at (0,  -25)  [draw, decision] {$ f(y_k) \leqslant f(z_k) $};
	\node (value1)        at (17, -34)  [draw, process ] {$ a_{k + 1} = a_k, $ \\ $ b_{k + 1} = z_k, $ \\[1mm] $ y_{k + 1} = a_{k + 1} + \dfrac{F_{N - k}}{F_{N - k + 2}} (b_{k + 1} - a_{k + 1}), $ \\[1mm] $ z_{k + 1} = y_k $};
	\node (value2)        at (0,  -34)  [draw, process ] {$ a_{k + 1} = y_k, $ \\ $ b_{k + 1} = b_k, $ \\ $ y_{k + 1} = z_k, $ \\[1mm] $ z_{k + 1} = a_{k + 1} + \dfrac{F_{N - k + 1}}{F_{N - k + 2}} (b_{k + 1} - a_{k + 1}) $};
	
	\coordinate (point2)  at (0,  -39);
	
	\node (condition2)    at (0,  -45)  [draw, decision] {$ k < N - 1 $};
	
	\node (value3)        at (12, -52)  [draw, process ] {k = k + 1};
	\node (pointerA2)     at (12, -56)  [draw, terminal] {A};
	
	\node (resultData)  at (0,  -52) [draw, storage ] {Выходные данные: \\ $ x^* = \dfrac{a_{k + 1} + b_{k + 1}}{2} $};
	\node (terminalEnd) at (0,  -56) [draw, terminal] {Останов};
	
	\draw[->] (terminalBegin) -- (initialData);
	\draw[->]   (initialData) -- (valueFIB);
	\draw[->]      (valueFIB) -- (valueYK_ZK);
	\draw[->]    (valueYK_ZK) -- (valueF_YK_ZK);
	
	\draw[->]     (pointerA1) -- (point1);
	
	\draw[->]  (valueF_YK_ZK) -- (point1) -- (condition1);	
	\draw[->]    (condition1) -| node[above]{Да} (value1);
	\draw[->]    (condition1) -- node[left]{Нет} (value2);
	
	\draw[->]        (value1) |- (point2);
	\draw[->]        (value2) -- (point2) -- (condition2);
	
	\draw[->]    (condition2) -| node[above]{Да} (value3);
	\draw[->]    (condition2) -- node[left]{Нет} (resultData);
	\draw[->]        (value3) -- (pointerA2);
	\draw[->]    (resultData) -- (terminalEnd);
	
	\end{tikzpicture}
	\caption{Блок-схема метода Фибоначчи}
\end{figure}

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\subsection*{Листинг программы}

\lstset{inputencoding=utf8/cp1251}
\lstinputlisting[language=C++, tabsize=4]{main.cpp}

\end{document}